表揚對國歌不敬的人

表揚對國歌不敬的人 - 畢明

互聯網圖片

有人說他是垃圾，美國總統公開罵他是畜牲，更多人認為他是契弟。因為他對國歌不敬。

有沒發覺，垃圾畜牲和契弟，很多時都是英雄的特質。不是他/她們真的很垃圾畜牲契弟，是要比時代走得前、挑既有價值的機、不賣既定建制的帳，通常會榮獲這些萬箭穿心。罵得其實很沒創意，老生常吠。被特朗普臭罵是「son of bitches」的是Colin Kaepernick，前美國NFL美式足球的四分衛。

Nike的"Just do it"經典企劃，從1988至2018迄今「just do了」踏入30周年，Kaepernick成為了企劃30周歲最新廣告的重要代言面孔，宣示：Believe in Something. Even if it means sacrificing everything。
「相信一些事情，即使代價是犧牲所有」。Just do it。誰可以？

是「前」四分衛，不是現役球員，不因為他退休，因為他無班可落，被圍攻被捨棄，在聯盟無立足之地。Kaepernick的生父是非洲黑人，生母是白人，2016年他曾在球賽前的國歌國旗時間，沒有噓沒有罵，就是坐下不站拒絕致敬；也試過單膝下跪，表達對美國種族主義的不滿，那時，黑人因歧視被警方殺害、被暴力執法的不公新聞時有發生，他認為這些事「比足球更大，視而不見就是自私」。

給大家一點概念，Kaepernick於2014年簽的是一紙6年1億2千6百萬美金的合約，他不是小角色，失去的不少，閉嘴的話他可以賺回很多錢，而他沒有。

他的行為引起其他球員仿傚，足球聯盟以致全美及世界關注，他不但被總統特朗普招呼，更被球隊班主封殺趕絕。身為職業美式足球員，被禠奪了職業，就像當年拳王阿里一樣，反對越戰，拒服兵役，為種族抗爭，結果拳王之冠被摘，打拳牌照被吊銷，護照被奪，祇能靠打小拳賽維生。

對美國國旗國歌不敬的，曾經還有Tommie Smith及John Carlos兩位奧運200米田徑運動員，1968年奧運他們代表美國分別勇奪一金一銅。領獎時，國歌奏起，他們不穿鞋子，穿着黑色襪子上台，代表黑人的貧窮，並高舉戴上了黑色手襪的拳頭，別人說是黑人力量的象徵，Smith說不是，是代表人權，不分膚色。

那畫面，成為了歷史沙龍。

回國後，他們被停賽，被罵畜牲之聲不絕，自己和家人收到死亡恐嚇不絕。他們用自己的血肉職業，為人權發聲，不惜葬送了事業，代價是早知的，仍選擇荊軻。那個60年代，除了越戰，還正值馬丁路德甘被刺殺不久，兩位運動員以自己用血汗換來的獎牌榮耀，喚醒世界對社會議題的關注。美國歷史學家說，美國可恥的歷史包括懲罰為正義敢言的運動員。

Nike卻選擇支持和表揚這些運動員，沒有因為政治潔癖或政治精刮，避開他們，就像一些運動員沒有因為政治潔癖或政治精刮，而避開社會議題一樣。

說運動不談政治是幼稚，政治是眾人之事，運動員為公義人權發聲，Nike擁抱了這些運動員，表揚了這些對國歌不敬的人，因為品牌擁抱的不是不敬，是無私，是更大的是非正義。

Nike選擇歌頌的，是運動員放下個人前途拿起普世價值火炬的勇氣，不惜與整個職業聯盟或洶湧群情為敵，Nike也不怕與保守右翼及營業額為敵：Just do it。還有比起用Kaepernick更浩氣干雲、更just do it的雖千萬人吾往嗎？

"I am not going to stand up to show pride in a flag for a country that oppresses black people and people of color"Kaepernick說。Nike的北美洲副總裁說他們要肯定「運動員利用運動帶來的名氣、力量和注目，去推動世界進步」。這方面，香港的運動員就算實力獎項達到國際級，視野和道德勇氣也留於漁村水平。

美國是一個怎樣的國家？1968年，運動員對國歌不敬，職業自殺；2018年，卻有運動品牌表揚對國歌不敬的運動員，被遺棄的，路難行，道不孤。Nike的廣告一出，反應兩極，網上烽煙四起有人對Nike喊打喊殺，燒鞋剪襪，罷買罷穿。同時，有報導指產品銷量不跌反升了31%，比去年同季升了17%，批死Nike找Kaepernick拍廣告是業績自殘的被直接打臉。

喊打的喊打，支持的支持付諸消費，就是美國，就是多元。你說國歌前單膝跪下是對軍人、對執法者不敬，也有人支持不敬如果有理據，便不支持絕對尊敬，六個字：是其是，非其非。那怕是國歌或國家層次，有理，just disrespect，可以。

鮮魚行學校前校長梁紀昌說一個國家等於母親，國歌是國家象徵，「無理由鬧你媽媽，如果鬧媽媽，叫忤逆、不孝」，是用絕對去否定挑戰的理據，彷彿媽媽就可以極權。那拒絕向暴政秦始皇的國歌尊敬，有錯嗎？如果阿媽是梅媽呢？

這件事這廣告，告訴你為什麼Just do it是經典，為什麼Nike業績輝煌，為什麼美國是強國。除了形象維護，營利追逐，有一種價值，叫道德的軟實力，威力大過飛機大炮。

蘋果電腦有經典廣告《Think different》，表揚「黐線的人」，那些 “The misfits. The rebels. The troublemakers…… You can quote them, disagree with them, glorify or vilify them. About the only thing you can't do is ignore them. Because they change things. They push the human race forward”，也是軟實力。祇有硬實力的人不會明，像與豬講火星話。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
習帝腦袋撐全國 (黎智英)

下一則
下一則
遊客怎麼還跟災民爭寵？ (林夕)

高質

之前睇到都唔知咩事
原來有啲咁既意義

左派定右派都有值得尊敬的人，同時都有敗類

Push乜撚Human Race Forward 人地啲軍人咁多年黑人白人黃人團結做一個brotherhood消除呢啲左翼agenda去效忠國家同Constitution

每年都有人前線believe in something, sacrificing everything 人都死撚埋得返國旗同棺木 仲有每次奏國家都用嗰短短一首歌去紀念吓呢啲真正sacrifice everything嘅人

你幫仆街就走去take a knee做小動作去搞串個場 又唔諗吓自己人種品性惡劣去偷去搶九世俾人打死都係lawful嘅

然後兒登仔冇background knowledge就見到人地一篇咁嘅文就話 哇原來件事咁撚有意義

Push乜撚Human Race Forward 人地啲軍人咁多年黑人白人黃人團結做一個brotherhood消除呢啲左翼agenda去效忠國家同Constitution

每年都有人前線believe in something, sacrificing everything 人都死撚埋得返國旗同棺木 仲有每次奏國家都用嗰短短一首歌去紀念吓呢啲真正sacrifice everything嘅人

你幫仆街就走去take a knee做小動作去搞串個場 又唔諗吓自己人種品性惡劣去偷去搶九成俾人打死都係lawful嘅

然後兒登仔冇background knowledge就見到人地一篇咁嘅文就話 哇原來件事咁撚有意義